Srv6:基于IPv6转发平面的段路由
================================

概述
--------

SRv6（Segment Routing IPv6，基于IPv6转发平面的段路由）[1]_[2]_。

源路由的概念在1977就有提出，技术的核心就是由数据包的源头来决定数据包在网络中的传输路径。受限于当时的网络状态，并没有广泛的应用发展。

在2013年，出现了段路由（Segment Routing，SR）协议，也借鉴了源路由的思路。核心思想就是将报文转发路径切割为不同的分段，并在路径头节点往报文中插入分段信息，中间节点只需要按照报文里携带的分段信息转发即可。这样的路径分段，称之为“Segment”，并通过段标识（Segment Identifier，SID）来标识。可以看到段路由是在数据起点就确定了数据路径，数据途径的中间节点，可以不需要维护、感知路径的状态，只是根据段标识转发。

段路由起先是为了简化IPv4报文在MPLS网络的复杂度，方便网络部署和管理。段路由可以很好的解决对分布式网络集中智能路径管理。可以说段路由就是为了SDN网络定义的。对于网络边界清晰，业务路径源端、末端确定，通过源点就可以控制单播报文的转发路径，可以根据业务的特性（如带宽、时延、可靠性等）选择不同的路径，完成业务定制化的需求。实现业务驱动网络，这也符合SDN的思想。

段路由是源路由思想的衍生应用。段路由的节点可以是路由器，也可以是交换机，或者一个服务器，甚至可以是一个虚拟的转发设备。节点通过有序的指令列表引导数据包，称之为分段。分段可以表示任何指令、拓扑或基于服务的指令。分段可以是分段路由节点的本地语义，也可以是分段路由网络（SR域）中的全局语义。段路由提供了一种机制，允许将流限制到特定拓扑路径，同时仅在SR域的入口节点处保持每流状态。段路由还在设计上支持等价多路径。

SRv6是基于IPv6转发平面的段路由。是承载IPv6网络上新的转发技术，通过灵活的IPv6扩展头，实现网络可编程。SRv6简化了网络协议类型，具有良好的扩展性和可编程性，可满足更多新业务的多样化需求，提供高可靠性，有着良好的应用前景。

**在VPP中实现分段路由功能既包括IPv6数据平面（SRv6）也包括MPLS数据平面（SR-MPLS）的支持，我们的描述主要针对SRv6。**

段路由术语
-------------


VPP中SRv6的特性
----------------


参考
--------

...

.. [1] https://support.huawei.com/enterprise/zh/doc/EDOC1100193023
.. [2] https://s3-docs.fd.io/vpp/22.02/developer/corefeatures/sr/index.html
.. 
